\documentclass[11pt]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[superscript]{cite}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{natbib}
\usepackage{mhchem}

%\includeonlyframes{a} % Para compilar solo en la que se está trabajando

\decimalpoint
\usetheme{Copenhagen}
\useinnertheme{circles}
\usefonttheme{professionalfonts}
\graphicspath{{imgs/}}

\definecolor{azul}{RGB}{40,50,70}
\definecolor{gris}{RGB}{70,70,90}
\setbeamercolor*{palette primary}{bg=azul, fg=white}
\setbeamercolor*{palette secondary}{bg=gris}
\setbeamertemplate{headline}{}
\setbeamertemplate{footline}
{%
  \leavevmode%
  \hbox{%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1ex,center]{author in head/foot}%
    \usebeamerfont{author in head/foot}\insertshortauthor~(\insertshortinstitute)
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1ex,center]{title in head/foot}%
    \usebeamerfont{title in head/foot}\insertshorttitle
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1ex,right]{author in head/foot}%
    \hfill\usebeamercolor[fg]{page number in head/foot}\usebeamerfont{page number in head/foot}\insertshortdate\hfill\usebeamertemplate{page number in head/foot}\hspace*{2ex}
  \end{beamercolorbox}%
  }%
  \vskip0pt%
}
\setbeamertemplate{page number in head/foot}[totalframenumber]
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\setbeamerfont{footnote}{size=\tiny}
\renewcommand\footnoterule{}
\newcommand\blfootnote[1]{%
  \begingroup
  \renewcommand\thefootnote{}\footnote{#1}%
  \addtocounter{footnote}{-1}%
  \endgroup
}

\renewcommand{\arraystretch}{1.2}

\AtBeginSection[]{
 \begin{frame}
  \frametitle{Contenidos}
  \tableofcontents[currentsection, subsectionstyle=shaded]
 \end{frame}
}

\AtBeginSubsection[]{
 \begin{frame}
  \frametitle{Contenidos}
  \tableofcontents[currentsection, currentsubsection]
 \end{frame}
}

\begin{document}
\author[Juan C. Arboleda Rivera]{Juan Camilo Arboleda Rivera}
\title{Biomoléculas}
\titlegraphic{\includegraphics[width=2cm]{udea}}
\institute[U. de A.]{Instituto de Biología\\
  Facultad de Ciencias Exactas y Naturales\\
  Universidad de Antioquia\\
  juan.arboleda2@udea.edu.co}
\date{v: \today}

\begin{frame}[plain]
  \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}
{Contenidos}{}
 \tableofcontents
\end{frame}

\section{Átomos y moléculas}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{composición-vida}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Estructura atómica}{}
 \centerline{
 \includegraphics<1>[width=\linewidth]{átomos}
 \includegraphics<2>[width=1.15\linewidth]{átomos2}
 }
\end{frame}

\begin{frame}[label=x]{El enlace químico}{}
 \centerline{\includegraphics[width=1.15\linewidth]{tipos-de-enlaces}}
\end{frame}

\begin{frame}[label=x]{Tipos de enlaces}{}
 \centering
 \includegraphics[height=.88\textheight]{enlaces}
\end{frame}

\begin{frame}[label=x]{Enlace iónico}{}
 \centering
 Se transfieren electrones entre átomos, quedando unos con carga positiva y
 otros con carga negativa\\~\\
 \begin{columns}
  \column{.5\linewidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{cristal-sal}
  \column{.5\linewidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{estructura-sal}
 \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label=x]{Enlace covalente}{Átomos que comparten electrones}
 \centering
 \includegraphics<1>[width=\linewidth]{enlace-covalente}
 \includegraphics<2>[width=.8\linewidth]{enlace-covalente2}
 \includegraphics<3>[width=.8\linewidth]{methane-electron-cloud}
\end{frame}

\begin{frame}[label=x]{Polaridad}{}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{polaridad}
\end{frame}

\begin{frame}[label=x]{Enlace de hidrógeno o Puente de hidrógeno}{}
 \centering
 \includegraphics[width=.9\linewidth]{puentes-de-hidrógeno}
\end{frame}

\section{Moléculas biológicas}

\begin{frame}[label=x]{Compuestos orgánicos vs. inorgánicos}{}
 \centering

 \onslide*<1>{\Large ¿Cuál es la diferencia entre moléculas orgánicas e
  inorgánicas?}

 \begin{block}<2->{Compuestos Orgánicos}
  Todas las moléculas que contienen átomos de carbono (salvo unas pocas
  excepciones)
 \end{block}\vspace*{2em}

 \begin{block}<3->{Compuestos Inorgánicos}
  Todas las moléculas que NO contienen átomos de carbono.\\
  Excepciones: \ce{CO_2, H_2CO_3}
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label=x]{Importancia del Carbono para la vida}{}
 \centering
 \begin{itemize}[<+->]\setlength\itemsep{1.5em}
  \item Forma enlaces covalentes muy fuertes (e.g., en los diamantes)
  \item Puede formar cadenas muy largas
  \item Estas cadenas pueden ser no solo lineales sino ramificarse
  \item Puede formar 4 enlaces en total con muchos otros átomos
  \item Puede formar enlaces dobles y triples
 \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Carbohidratos}

\begin{frame}[label=x]{Carbohidratos o Hidratos de Carbono}{}
 \centering
 \LARGE
 Moléculas compuestas principalmente por\\
 Carbono, Hidrógeno y Oxígeno\\ \vspace{2em}
 \ce{\Huge C_n (H_2O)_n}
\end{frame}

\begin{frame}[label=x]{Carbohidratos: Monosacáridos}{}
 \centering
 \includegraphics<1>[width=\linewidth]{monosacáridos}
 \includegraphics<2>[width=\linewidth]{ciclacion-glucosa}
\end{frame}

\begin{frame}[label=x]{Carbohidratos: Disacáridos}{}
 \centerline{
 \includegraphics<1>[height=.85\textheight]{disacárido}
 \includegraphics<2>[width=1.15\linewidth]{síntesis-por-deshidratación}
 }
\end{frame}

\begin{frame}[label=x]{Carbohidratos: Polisacáridos}{}
 \centerline{
 \includegraphics<1>[width=1.15\linewidth]{almidón}
 \includegraphics<2>[width=1.02\linewidth]{celulosa}
 \includegraphics<3>[width=\linewidth]{glucógeno}
}
\end{frame}

\begin{frame}[label=x]{Los carbohidratos son solubles en agua}{}
 \centering
 \includegraphics[width=.7\linewidth]{sugar-and-water}
\end{frame}

\subsection{Lípidos}

\begin{frame}[label=x]{Lípidos}{}
 \centering
 Moléculas compuestas principalmente solo por\\
 Carbono e Hidrógeno
 \includegraphics[width=.9\linewidth]{lípidos}
\end{frame}

\begin{frame}[label=x]{Lípidos en la naturaleza}{}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{lipids-in-nature}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Lípidos: Grasas}{}
 \centering
 \includegraphics[height=.84\textheight]{triglicéridos}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Grasas saturadas e insaturadas}{}
 \centering
 \includegraphics<1>[width=\linewidth]{Saturated-and-Unsaturated}
 \includegraphics<2>[width=\linewidth]{grasa-saturada-insaturada}
 \includegraphics<3>[width=.7\linewidth]{saturada-insaturada}
 \includegraphics<4>[width=\linewidth]{saturated-vs-unsaturated-fatty-acid-structure}
\end{frame}

\begin{frame}[label=x]{Lípidos: Fosfolípidos}{}
 \centerline{
 \includegraphics[width=1.1\linewidth]{fosfolípido}
}
\end{frame}

\begin{frame}[label=x]{Lípidos: Esteroides}{}
 \centering
 \includegraphics[height=.83\textheight]{esteroides}
\end{frame}

\subsection{Proteínas}

\begin{frame}[label=x]{Aminoácidos}{}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{estructura-aminoácido}
\end{frame}

\begin{frame}[label=x]{}{}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{aminoácidos}
\end{frame}

\begin{frame}[label=x]{Los aminoácidos se unen para formar proteínas}{}
 \centering
 \includegraphics[width=.97\linewidth]{peptide-bond}
\end{frame}

\begin{frame}[label=x]{\href{https://www.rcsb.org/}{\color{cyan} Estructura de
  las proteínas}}{}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{estructura-proteínas}
\end{frame}

\begin{frame}[label=x]{Funciones de las proteínas}{}
 \centerline{
 \includegraphics[width=1.14\linewidth]{funciones-proteínas}
}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Funciones de las proteínas}{}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{ejemplos-proteínas}
 \blfootnote{\url{https://learn.genetics.utah.edu/content/basics/proteins}}
\end{frame}

\subsection{Ácidos nucleicos}

\begin{frame}[label=x]{Nucleótidos}{}
 \centering
 \includegraphics<1>[width=\linewidth]{nucleótido}
 \only<2>{
  Adenosín Trifosfato - Adenosine Triphosphate (ATP)\\~\\
  \includegraphics[width=\linewidth]{ATP}
 }
\end{frame}

\begin{frame}[label=x]{Bases nitrogenadas}{}
 \centering
 \includegraphics[width=.7\linewidth]{purinas-pirimidinas}
 \blfootnote{Lodish et al., Molecular Cell Biology. 2016}
\end{frame}

\begin{frame}[label=x]{}{}
 \centering
 \begin{columns}
  \column{.55\linewidth}
  \includegraphics[width=\linewidth]{17-1}
  \column{.45\linewidth}
  \includegraphics[width=\linewidth]{electroforesis}\\ \vspace{1em}
  \includegraphics[width=\linewidth]{17-3}
 \end{columns}
 \blfootnote{Weaver, Robert F. (2012). Molecular Biology. McGraw-Hill.}
\end{frame}

\begin{frame}[label=x]{ADN (Ácido desoxirribonucleico)}{}
 \centering
 \includegraphics[height=.88\textheight]{adn}
\end{frame}

\begin{frame}[label=x]
 \centering
 \includegraphics[width=.9\linewidth]{estructura-adn}
 \blfootnote{Weaver, Robert F. (2012). Molecular Biology. McGraw-Hill.}
\end{frame}

\begin{frame}[label=x]{Emparejamiento de bases}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{emparejamiento-bases}
 \blfootnote{Travers et al (2015). DNA Structure and Function. FEBS Journal.}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Estructura 3D del ADN}{}
 \centering
 \url{https://pdb101.rcsb.org/motm/23}\\~\\
 \url{https://www.rcsb.org/3d-view/jsmol/1bna}
\end{frame}

\begin{frame}[label=x]{Diferencias entre ARN y ADN: El azúcar}
 \centering
 \includegraphics[width=.8\linewidth]{adn-vs-arn}
 \blfootnote{Weaver, Robert F. (2012). Molecular Biology. McGraw-Hill.}
\end{frame}

\begin{frame}[label=x]{}{}
 \includegraphics[width=.95\linewidth]{adn-vs-arn-2}
 \blfootnote{Weaver, Robert F. (2012). Molecular Biology. McGraw-Hill.}
\end{frame}

\appendix
\begin{frame}[plain]{Material de estudio}
 \large
 Audesirk, T., Audesirk, G. \& Byers, B. E. Biología: la vida en la
 tierra con fisiología. (2013). \alert{Capítulos 2 y 3}.
\end{frame}

\end{document}
